\newenvironment{politcit}{\begin{quote}\scriptsize}{\end{quote}}

\section{Ausschuss der Regionen der Europ\"aischen Union}
\label{regikom}

STELLUNGNAHME des Ausschusses der Regionen zum Thema ``Wettbewerbsf\"ahigkeit der europ\"aischen Unternehmen angesichts der Globalisierung - Wie man sie f\"ordern kann''\ (KOM\ (1998)\ 718\ Endfassung)

Der AdR hat diese Studie nach ausf\"uhrlicher Pr\"ufung im November 1999 als offizielles Standpunktpapier \"ubernommen und ver\"offentlicht.  Damit tr\"agt sie die Unterschrift von \"uber 200 f\"uhrenden europ\"aischen Regionalpolitikern, einschl. Stoiber, Teufel, Diepgen u.v.m.

\begin{politcit}
Der Ausschu\ss{} der Regionen m\"ochte die Aufmerksamkeit der Kommission auf die Tatsache lenken, da\ss{} der Patentschutz nicht universal ist, sowie auf die Gefahren der systematischen Patentierung des geistigen Eigentums hinweisen. Diese Fragen betreffen haupts\"achlich die neuen Technologien und vor allem die Informationstechnologien und die Biowissenschaften, die Gegenstand einer inhaltsreichen und leidenschaftlichen Diskussion sind.

Im Fall der Software haben die seit den siebziger Jahren in den gro\ss{}en, von dem Thema betroffenen Staaten gef\"uhrten Diskussionen alle zu dem Ergebnis gef\"uhrt, da\ss{} das System der Urheberrechte gelten soll, obwohl es den Besonderheiten des Bereichs nicht umfassend gerecht wird. Die europ\"aische Richtlinie vom 1. Januar 1993 zeigte insbesondere den goldenen Mittelweg zur F\"orderung der ``Interoperabilit\"at'' von Programmen, um wettbewerbssch\"adliche Strategien mit dem Ziel einer marktbeherrschenden Stellung zu konterkarieren. Seit mehreren Jahren ist die amerikanische Rechtsprechung dazu \"ubergegangen, die Ausstellung von Patenten f\"ur ``Softwareelemente'' zu gew\"ahren, was sie bis dahin abgelehnt hatte. Und der Druck Amerikas auf Europa zur Gew\"ahrung der Patentf\"ahigkeit auf europ\"aischer Ebene nimmt immer mehr zu.

Dabei sind die Risiken hier sehr hoch. Ein derartiges Vorgehen bedroht die Innovationsdynamik in dieser Industrie, da sie zu einer Isolierung der Kenntnisse und Verfahren f\"uhrt, die jegliche Kombination unterbindet. So finden sich unter der Vielzahl in den Vereinigten Staaten angemeldeter und eingetragener Patenten zahlreiche Verfahren oder sogar Algorithmen. Viele scheinen von den Merkmalen Neuheit und Originalit\"at, die eigentlich Voraussetzung f\"ur die Ausstellung eines Patents sind, weit entfernt zu sein.

Sollte die Ausstellung von Patenten f\"ur Software zur festen Einrichtung werden, so w\"are das eine Waffe zur St\"arkung der Vormachtstellung der gr\"o\ss{}ten amerikanischen Marktf\"uhrer in diesem Bereich. Sie w\"are eine direkte Bedrohung f\"ur die Masse der innovatorischen KMU, sowohl in Europa als auch in den Vereinigten Staaten und anderswo.  Schlie\ss{}lich w\"urde sie ein sehr gro\ss{}es Handicap f\"ur die europ\"aische Softwareindustrie darstellen, die trotz des hier eingesetzten hochwertigen Fachwissens gro\ss{}e Schwierigkeiten hat, im Handel wettbewerbsf\"ahig zu sein.
\end{politcit}

\section{Bundestagsfraktion B\"undnis 90/Die Gr\"unen}
\label{wolf}

Margareta Wolf, Mitglied im Fraktionsvorstand, erkl\"arte am 14. Juni 2000 auf einer IT-Unternehmensgr\"under-Tagung:

\begin{politcit}
Gr\"under werden durch die Debatte \"uber die m\"ogliche Patentierbarkeit von Software und Gesch\"aftsideen auch in Europa verunsichert.  Hier muss schnell Klarheit geschaffen werden.

Computerprogramme ``als solche'' sind nach dem Europ\"aischen Patent-\"Ubereinkommen (EP\"U) nicht patentierbar. In den USA dagegen ist grunds\"atzlich alles menschengemachte patentierbar.

Bei Software-Entwicklern und in der Open-Source-Szene besteht erhebliche Verunsicherung, weil bef\"urchtet wird, dass \"uber die Novelle des EP\"U und eine angek\"undigte Richtlinie der Europ\"aischen Kommission in Europa amerikanische Verh\"altnisse eingef\"uhrt werden sollen.

In den USA wird der Wettbewerb bereits erheblich auch durch die Patentierung von Gesch\"aftsideen behindert. Viel zitiertes Beispiel ist das Patent von Amazon auf das one-click-Verfahren bei der Bestellung von G\"utern im Internet.

Allerdings ist bereits in den letzten Jahren in Europa Software zunehmend als Bestandteil technischer Verfahren patentiert worden, denn: Technische Verfahren, die Computerprogramme beinhalten, sind patentierbar. Beispiel daf\"ur ist eine computergesteuerte Werkzeugmaschine, die insgesamt patentierbar ist. Es mangelt derzeit an eingehenden \"okonomischen Analysen, die die Wirkungen einer m\"oglichen Patentierung von Software beschreiben. Wir sehen allerdings die Gefahr einer weiteren Verst\"arkung von B\"urokratie mit dem Effekt, dass dringend notwendige Innovationen behindert werden.

Die Erm\"oglichung der Patentierung von Software w\"urde dar\"uber hinaus erhebliche technische und administrative Probleme schaffen: in der Zeit, die Anmeldung eines Patentes derzeit ben\"otigt (derzeit 2 Jahre), ist das Patent l\"angst veraltet. Die Dokumentation der Patente w\"are extrem aufwendig. Kleine und mittlere Unternehmen w\"urden durch die Patentierung benachteiligt: Gro\ss{}e Firmen, die \"uber die Ressourcen verf\"ugen, die Patententwicklung zu verfolgen und Patente anzumelden k\"onnten auf diese Weise zus\"atzliche Ertr\"age erwirtschaften. Der Wettbewerb w\"urde sich von der schnellen Umsetzung von Innovationen auf juristische Streitereien verlagern und der technische Fortschritt w\"urde behindert werden. Das muss verhindert werden!
\end{politcit}

Am 6.\ September gab Frau Wolf anl\"asslich der laufenden
Vorbereitungen zur Reform des Europ\"aischen Patent\"ubereinkommens im
Namen der Fraktion eine Erkl\"arung \"ahnlichen Inhalts ab.
Am 15.\ Oktober 2000 forderte der Kleine Parteitag der Gr\"unen, die
Bundesregierung solle die Patentierbarkeit von Software verhindern\footnote{http://www.heise.de/newsticker/data/odi-15.10.00-000/}. 
Am 16.\ November erkl\"arte Margareta Wolf bei einer Plenardebatte im Bundestag 
bei der Diskussion des Antrages von MdB Martin Mayer (CDU/CSU) ferner:

\begin{politcit}
Bereits in den letzten Jahren ist die Patentierbarkeit von Software
durch die Praxis der Patent\"amter und die Rechtsprechung immer weiter
ausgedehnt worden. Diese Entwicklung darf jetzt nicht durch die \"Anderung
des EP\"U nachvollzogen werden. Im Gegenteil: Wir brauchen eine
grundlegende Revision der bisherigen Praxis.

\dots

Insbesondere Entwickler von Open Source Software, kleine und mittlere
Unternehmen und freie Entwickler von Software sehen sich durch die
Ausweitung der Patentierbarkeit von Software gef\"ahrdet.  In der
Informations\"okonomie gewinnt die Kooperation im Netzwerk an
Bedeutung gegen\"uber der hierarchischen Kooperation. Bei der
Softwareentwicklung ist die Zusammenarbeit von kleinen und mittleren
Unternehmen und freien Softwareentwicklern der Entwicklung in
Grossunternehmen z.T. \"uberlegen.  Open Source hat eine wichtige
Funktion bei der Herstellung von mehr Wettbewerb auf dem
Softwaremarkt. Es gew\"ahrleistet durch die Offenheit des Quellcodes
die M\"oglichkeit, Interoperabilit\"at und Wettbewerb gleichzeitig zu
gew\"ahrleisten.  Open Source erm\"oglicht es, Wettbewerb und
Kommunikationsf\"ahigkeit unterschiedlicher Software-L\"osungen
sicherzustellen. Das Open-Source Betriebssystem Linux setzt sich bei
Servern mehr und mehr durch - gegen Microsoft-Windows und andere
propriet\"are Betriebssysteme. Es l\"auft stabiler, ist billiger und
kann den jeweiligen Bed\"urfnissen der Nutzer dank seines offenen
Quellcodes besser angepasst werden. Zudem l\"asst sich Linux
wesentlich besser gegen Angriffe von au{\ss}en sichern Daher darf Open
Source durch Software-Patente nicht behindert werden.  Die
Patentierbarkeit von Software nutzt vor allem den Gro{\ss}unternehmen:
Sie verf\"ugen \"uber eigene Patent- und Rechtsabteilungen, die
Recherchen und Anmeldungen effizient abwickeln k\"onnen. Die
zunehmende Patentierbakeit von Software f\"uhrt dazu, dass der
Wettbewerb um Innovationen hinter juristische Auseinandersetzungen
zur\"ucktritt.  Eine Studie des Massatschusetts Institute of
Technologie\footnote{\vidu{seqinnov}} hat die volkswirtschaftlich
negativen Effekte der Patentierbarkeit von Software nachgewiesen. Ein
grosser Teil der Energie der Entwicklungsarbeit m\"u{\ss}te dann auf
die Recherche bestehender Patente verwandt werden.  Die Rechte der
Entwickler von Software gewahrt werden. Unternehmen und Programmierer
m\"ussen angemessene Ertr\"age f\"ur ihre Arbeit realisieren
k\"onnen. Softwarepatente sind nicht der geeignete Schutz. Sie
behindern Innovation und Wettbewerb. Softwareentwickler betonen z.T.\
den v\"ollig eigenen Charakter von Software, andere sehen sich
ausreichend durch das Urheberrecht gesch\"utzt.  Notwendig ist eine
breite Debatte \"uber den geeigneten Schutz der Rechte der Entwickler,
die Gew\"ahrleistung von Anreizen zur Investition in
Software-Innovationen und Sicherstellung von Wettbewerb auf den
Softwarem\"arkten.  \end{politcit}
 
\section{J\"org Tauss, MdB (SPD), Vorsitzender des Parlamentarischen Unterausschusses f\"ur die Neuen Medien}
\label{tauss}

J\"org Tauss gab am 8. August 2000 eine vorl\"aufige Grundsatzerkl\"arung zum ``Basisvorschlag'' ab, die in der Presseerkl\"arung des FFII\footnote{\vidu{ffiipe}} zitiert wird.
Am 3.\ September lie{\ss} er eine eigene ausf\"uhrlichere Presseerkl\"arung folgen, die sich noch ausdr\"ucklicher gegen die Patentierbarkeit von Software wendet\footnote{s.\ http://www.spiegel.de/netzwelt/politik/0,1518,91895,00.html}.

\section{Bundestagsfraktion der FDP}
\label{fdp}

Zur Entscheidung des Verwaltungsrates der Europ\"aischen
Patentorganisation zugunsten von Softwarepatenten erkl\"art der
stellvertretende Vorsitzende und wirtschaftspolitische Sprecher der
F.D.P.-Bundestagsfraktion, Rainer Br\"uderle, am 13.\ September 2000:

\begin{politcit}
Die Vorentscheidung zugunsten von Softwarepatenten des Verwaltungsrates
des Europ\"aischen Patentamtes l\"asst aufhorchen. Hier wurde auf
Verwaltungsebene eine Schl\"usselentscheidung f\"ur die Schl\"usseltechnologien
des 21. Jahrhunderts vorbereitet. Das Thema Softwarepatente ist allerdings
zu wichtig f\"ur unsere wirtschaftliche Zukunft, als dass es l\"anger in den
Hinterzimmern multinationaler Gremien und den juristischen Spezialzirkeln
gef\"uhrt werden darf.  

Wir sollten sehr kritisch pr\"ufen, ob wir auf dem schnellebigen
Gebiet der Software einen exklusiven Patentschutz wollen.  Denn die
Patentierung von Software ist ein h\"ochst zweischneidiges
Unterfangen. Dem Schutzinteresse Einzelner steht die
Innovationsf\"ahigkeit der gesamten Branche gegen\"uber. Es sollte
aufhorchen lassen, dass der zweitgr\"o{\ss}te Softwarehersteller der
Welt ORACLE sich aus diesem Grund massiv gegen Softwarepatente
ausspricht. Insbesondere die in Europa starke und zukunftstr\"achtige
Bewegung der freien Software (OpenSource wie LINUX) w\"are durch
Softwarepatente in ihren Grundfesten gef\"ahrdet.

Softwarepatente bergen die Gefahr in sich, da{\ss} die Gro{\ss}en der
Branche dank Finanz und Personalkraft kleine und mittelst\"andische
Softwareschmieden mittels der Patentierung existenziell gef\"ahrden
werden. Die Verfahren gegen Microsoft belegen aber deutlich, wie
wichtig und schwierig Wettbewerb schon heute im Softwarebusiness
ist. Die heftigen Debatten um Softwarepatente in den USA, aufgekommen
durch die Patente f\"ur amazon.com, sollten Europa eine Mahnung
sein. Wir sollten nicht um jeden Preis alles von Amerika \"ubernehmen.

Europa w\"are gut beraten, bei den Softwarepatenten an die meist
klein- und mittelst\"andische Struktur seiner Softwareindustrie zu
denken. Es wirft kein gutes Licht auf das Gewicht die Bundesregierung,
dass sie sich nicht im Verwaltungsrat gegen die Softwarepatentierung
durchsetzen konnte. Die M\"arkte von morgen sind die M\"arkte von
Ideen. Die Gedanken, auch die zu Software geronnenen, sollten aus
liberaler Sicht weitestgehend frei bleiben.

\end{politcit}

In \"ahnlichem Sinne \"au{\ss}erte sich auch zur gleichen Zeit der
Abgeordnete Hans-Joachim Otto.

\section{Bundestagsfraktion der CDU/CSU}
\label{cducsu}

Zu der am 20. November beginnenden Konferenz der Europ\"aischen
Patent\"amter legte der f\"ur den IT-Bereich zust\"andige Sprecher der
CSU-Landesgruppe im Deutschen Bundestag, Dr. Martin Mayer, Mitte September
folgendes Eckwertepapier vor, das Anfang November in Form eines Antrags
der CDU/CSU-Fraktion im Bundestag bekr\"aftigt wurde.  

\begin{politcit}
Statt der beabsichtigten generellen Ausdehnung des Patentschutzes f\"ur
Software in Europa muss ein zweij\"ahriges Moratorium beschlossen werden.

Auf der 'Diplomatischen Konferenz 2000' der Europ\"aischen Patent\"amter ist
vorgesehen, 'Programme f\"ur Datenverarbeitungsanlagen' aus der
Ausnahmevorschrift Art. 52(2), europ\"aisches Patent\"ubereinkommen, zu
streichen, und somit generell die Patentierung von Software zu
erm\"oglichen.

In der Fachwelt gibt es gegen diese Absicht die berechtigte Bef\"urchtung,
dass durch den Revisionsvorschlag

\begin{itemize}
\item
Monopolstellungen gro{\ss}er Softwareh\"auser gest\"arkt und erweitert,
\item
kleine Softwareunternehmen und selbstst\"andige Programmierer in ihrer
Existenz bedroht und 
\item
insgesamt der Fortschritt in der Softwareentwicklung deutlich gebremst
w\"urden. 
\end{itemize}

Eine derart verheerende Entwicklung, die sich in den USA schon jetzt
abzeichnet, darf in Europa nicht stattfinden. Deshalb muss vor einer
weiteren Rechtssetzung f\"ur den Schutz von Software eine gr\"undliche,
\"offentliche Diskussion von Fachwelt und Politik auf der Basis der
folgenden Grunds\"atze gef\"uhrt werden.

\begin{enumerate}
\item%1.
Ziele des Rechtsschutzes f\"ur Software:

\begin{itemize}
\item%-
Der Rechtsschutz muss Programmierer und Unternehmen in die Lage
versetzen, die Fr\"uchte ihrer Arbeit zu ernten. Die finanzielle
Entlohnung, die sich nur \"uber den Rechtsschutz verwirklichen l\"asst, ist
der wichtigste Anreiz f\"ur den Fortschritt in der Softwareprogrammierung
und Anwendung.

\item%-	
Der Rechtsschutz darf aber nicht zur St\"arkung von weltbeherrschenden
Monopolen f\"uhren. Er muss den Wettbewerb f\"ordern statt ihn zu behindern.
Vor allem darf er keinesfalls kleine Softwareunternehmen und
selbstst\"andige Programmierer benachteiligen und in ihrer Existenz
bedrohen.
\end{itemize}

\item%2.
Ma{\ss}geschneiderter Rechtsschutz f\"ur Software

\begin{itemize}
\item
Das Urheberrecht wurde zum Schutz von k\"unstlerischen und
schriftstellerischen Werken geschaffen. Es sch\"utzt auch
Computerprogramme in ihrer Eigenschaft als Sprachwerke. Allerdings
sch\"utzt das Urheberrecht die Software nur unzul\"anglich.

\item
Die Patente wurden im beginnenden Industriezeitalter zum Schutz
technischer Erfindungen eingef\"uhrt. In Ausgestaltung und Zeitdauer
tragen sie den Erfordernissen der Wissensgesellschaft nur unzureichend
Rechnung. 

Software ist im Vergleich zu schriftstellerischen und k\"unstlerischen
Werken und zu technischen Erfindungen etwas v\"ollig Neues und
Andersartiges. Sie ist das elementare Hilfsmittel in der
Informationsgesellschaft und dringt in immer neue Bereiche vor. Daher
muss f\"ur sie ein eigenes, ma{\ss}geschneidertes Instrument des
Rechtsschutzes geschaffen werden.
\end{itemize}

\item%3.
Forderungen an die Bundesregierung

Die Bundesregierung muss deshalb

\begin{itemize}
\item%-	
dem Deutschen Bundestag einen Bericht zu ihrer Haltung beim
Rechtsschutz f\"ur Software geben, so dass noch vor der Konferenz im
November eine Debatte stattfinden kann, 

\item%-	
darauf dr\"angen, dass Vertretern von einschl\"agigen Organisationen und
Parlamentariern die M\"oglichkeit der Teilnahme und Rederecht bei der
Konferenz einger\"aumt wird,

\item%-	
sicherstellen, dass auf der Konferenz keine Ausweitung des
Patentschutzes f\"ur Software beschlossen, sondern stattdessen ein
zweij\"ahriges Moratorium vereinbart wird.

\item%-	
durch geeignete Ma{\ss}nahmen wie Foren, Arbeitsgruppen, Expertengespr\"ache
und anderes daf\"ur Sorge tragen, dass der Diskussionsprozess intensiviert
wird und zu einem langfristig tragf\"ahigen Ergebnis f\"uhrt.

\item%-	
daf\"ur sorgen, dass die EU, die gegenw\"artig eine Richtlinie zur
Software-Patentierung vorbereitet, in das Moratorium und den
Diskussionsprozess einbezogen wird.
\end{itemize}
\end{enumerate}

Noch ist es Zeit, in Europa die Weichen zu stellen und eine \"ubereilte
Ausdehnung der Patentierbarkeit von Software zu verhindern. Es darf zu
keiner St\"arkung weltweiter Monopole und nicht zum Aufbau neuer,
feudalherrschaftlicher und kolonialer Machtstrukturen im
Informationszeitalter kommen.

\end{politcit}

In \"ahnlichem Sinne \"au{\ss}erten sich ferner Sprecher der Jungen Union und ihres europ\"aischen Dachverbandes YEPP.

\section{Dr.\ med.\ Wolfgang Wodarg, MdB (SPD)}
\label{wodarg}

Wodarg hat die Eurolinux-Petition\footnote{\vidu{euluxpet}} wohl nicht zuletzt deshalb unterzeichnet, weil er auf seinem Gebiet mit den Entgrenzungs-Taktiken der Patentgesetzgeber aufs genaueste vertraut ist.  Im ``Deutschen \"Arzteblatt'' vom Juli 2000 seziert er unter der \"Uberschrift ``Schwammige Definitionen, moralische Lyrik'' die EU-Richtlinie ``Rechtlicher Schutz biotechnologischer Erfindungen''.  Darin schreibt er u.a.:

\begin{politcit}
Der Text der EU-Richtlinie enth\"alt vor allem im Vorspann und in den Erw\"agungsgr\"unden viel moralische Lyrik, mit der Kritiker abgeschmettert und Parlamentariergewissen beschwichtigt werden k\"onnen.  Klare Grenzen und Definitionen fehlen.  Schwammige oder in sich widerspr\"uchliche Bestimmungen sorgen daf\"ur, dass Rechtsnormen, wie sie das 1977 in Kraft getretene Europ\"aische Patent\"ubereinkommen vorgibt, systematisch ausgeh\"ohlt werden k\"onnen -- zum Beispiel das zentrale Prinzip der \"arztlichen Therapiefreiheit.  Nach Artikel 52,4 des \"Ubereinkommens d\"urfen diagnostische, therapeutische und chirurgische Verfahren am menschlichen und tierischen Koerper nicht patentiert werden.  Diesen Grundsatz beizubehalten, verspricht die Richtlinie in Erw\"agungsgrund 35, jedenfalls im Hinblick auf die Verfahren als ganzes.  Teilschritte von Verfahren k\"onnen jedoch sehr wohl patentiert werden.  Nach dem Motto: Keine T\"ur darf dem Arzt zum Wohle der Patienten verschlossen sein, \"uber die Nutzung der T\"urgriffe entscheidet aber der Patentinhaber.

Eine \"ahnliche juristische Spitzfindigkeit findet sich in dem f\"ur die EU-Richtlinie zentralen Artikel 5.  Im ersten Abschnitt ist festgelegt, dass der menschliche K\"orper in allen Entwicklungsstadien nicht patentierbar ist, ebenso wenig wie die blo{\ss}e Entdeckung eines seiner Bestandteile (Beispiel Gene).  Im zweiten Abschnitt heisst es jedoch, dass Teile, die mit Hilfe eines technischen Verfahrens isoliert wurden, sehr wohl patentierbar sind.  Wer sich mit der Regelung n\"aher befasst, wie der Nationale Ethikrat der D\"anen oder Kritiker in Frankreich, kommt nicht umhin festzustellen, dass bei Genen und Teilsequenzen von Genen die vermeintliche Ausnahme die Regel ist.  Gene liegen immer isoliert vor, wenn sie entschl\"usselt werden.
\end{politcit}

\section{Herta D\"aubler-Gmelin, Bundesministerin der Justiz}
\label{herta}

Der Spiegel berichtete am 27.\ Oktober
2000\footnote{http://www.spiegel.de/druckversion/0,1588,100120,00.html}:

\begin{politcit}
``Mit der Vergabe der 20-j\"ahrigen Monopole auf die Nutzung von Software-Ideen, so D\"aubler-Gmelin, seien erhebliche Probleme f\"ur die \"Okonomie und die Sicherheit der Informationsgesellschaft verbunden, die ``erst einmal gr\"undlich und breit diskutiert werden m\"ussen''. \dots

Man k\"onne schlie{\ss}lich eine solch zentrale Frage der Wirtschaftspolitik ``nicht von Malta und Liechtenstein bestimmen lassen'', erkl\"art ein Ministerialer. Notfalls k\"onne man auch das Abkommen insgesamt platzen lassen und innerhalb der EU eine eigene Patentpolitik entwickeln.

\end{politcit}

Am 3.\ Mai 2001 erkl\"arte sich die Ministerin in einem Zeitungsinterview\footnote{http://www3.computer-zeitung.de/cz/archiv/artikel/artikel.988808215.20124.html} ``vehement gegen Softwarepatente'', kritisierte Pl\"ane der Generaldirektion Binnenmarkt, die Praxis des europ\"aischen Patentamts durch eine Richtlinie zu kodifizieren und erl\"auterte, Patente sollten nur auf technische Apparaturen erteilt werden, die ein Programm einsetzen, nicht auf das Programm als solches. 

\section{Christian Pierret, Industrieminister Frankreichs}
\label{pierret}

Pierret erkl\"arte am 23.\ M\"arz 2001 in der Zeitschrift Informatique, S.\ 51, er sei gegen die Patentierbarkeit von Software in Europa, denn sie ``w\"urde die Innovation t\"oten und den juristischen Terrorismus vor allem gegen junge Unternehmen st\"arken:

\begin{politcit}
J'ai d\'ej\`a apport\'e mon soutien personnel au logiciel libre,
notamment \`a l'universit\'e de Metz.  Je suis heureux de voir des
\'editeurs fran\c{c}ais de logiciels libres come MandrakeSoft s'illustrer
aux Etats-Unis.  Je suis un d\'efenseur de Linux et du logiciel libre,
car ils permettent un d\'eveloppement plus rapide et plus robuste pour
la mise en ligne de l'Administration.  Tandis que les logiciels
commerciaux posent la question de la s\'ecurit\'e informatique, puisque
l'on ne sait pas ce qu'ils renferment.  C'est pourquoi je suis contre
la brevetabilit\'e des logiciels en Europe.  Elle tuerait l'innovation
et renforcerait le terrorisme juridique, car les multinationales du
logiciel commercial multiplieraient les proc\`es envers les jeunes
pousses.
\end{politcit}

\section{Jean-Yves Le D\'eaut, Abgeordneter der Moselregion in der Franz\"osischen Nationalversammlung (PS)}
\label{ledeaut}

Le D\'{e}aut ist Mitinitiator des franz\"osischen Gesetzesentwurfes f\"ur ein ``Recht auf Kompatibilit\"at'' und die Durchsetzung von Offenheitsstandards in der \"Offentlichen Verwaltung.  Er sieht die M\"unchener und Br\"usseler Patentpolitik als eine Gefahr f\"ur sein Anliegen und sandte daher im Juli 2000 einen Offenen Brief an zahlreiche zust\"andige Politiker in Frankreich, den wir hier \"ubersetzen:

\begin{politcit}
Das Patentsystem hat sich in den letzten Jahren weit \"uber den Bereich seiner historischen, \"okonomischen und moralischen Existenzberechtigung hinaus ausgedehnt.  Diese Ausdehnung ist das Ergebnis von Gerichtsentscheidungen des Europ\"aischen Patentamts (EPA), die bisweilen im Gegensatz zum Geist der Gesetze stehen, wie sie von den Gesetzgebern verabschiedet wurden, wobei die Unterzeichnerstaaten des M\"unchener \"Ubereinkommens meist nicht \"uber die n\"otigen Mittel verf\"ugen, um die wirtschaftlichen und gesellschaftlichen Auswirkungen dieser Entscheidungen zu kontrollieren.  Insbesondere glaube ich, dass das EPA, indem es allen Ernstes behauptete, ein ``Computerprogramm mit technischen Wirkungen'' sei kein ``Computerprogramm als solches'' und k\"onne daher zum Gegenstand von Patentanspr\"uchen werden, eindeutig seine Macht missbraucht hat.  Das EPA hat eine Rechtsprechung entwickelt, die in offensichtlichem Gegensatz zu dem internationalen Vertrag steht, mit dessen Einhaltung es betraut wurde.   Denn alle Computerprogramme haben einen technischen Effekt, wie die Europ\"aischen Patentberater zu Recht anmahnten, die sich 1997 im EPA zu einem ``Runden Tisch'' versammelten.

Diese unkontrollierte Ausweitung des Patentsystems in den Bereich der Software hinein gef\"ahrdet in zunehmendem Ma\ss{}e die europ\"aischen IT-Unternehmen, die Autoren freier Software und die Grundarchitektur der Informationsgesellschaft.  Mehr als 10000 Softwarepatente wurden in den letzten 10 Jahren bei den nationalen Patent\"amtern durch vom EPA inspirierte juristische Winkelz\"uge angemeldet, w\"ahrend selbst die Anmeldungsanleitungen der Patent\"amter noch immer klar sagen, dass Computerprogramme nicht patentierbar sind.  Mehr als 75\pc; dieser Patente wurden von au\ss{}ereurop\"aischen Unternehmen angemeldet.  Nicht wenige dieser Softwarepatente beziehen sich auf Verfahren des elektronischen Gesch\"aftsverkehrs sowie Organisations- und Lehrmethoden.

Juristische Standardwerke wie ``Lamy Droit Informatique'' weisen allerdings darauf hin, dass diese Patente angesichts der offensichtlichen Widerspr\"uche zwischen dem geltenden Gesetz und der Rechtsprechung des EPA keinerlei Wert haben au\ss{}er demjenigen, den die jeweiligen Gerichte ihnen zuzuerkennen bereit sind.  Im Falle eines Rechtsstreits besteht kein Verlass darauf, dass ein nationaler Richter die Anspr\"uche dieser Patente anerkennen w\"urde, da sie sich offensichtlich auf Gegenst\"ande beziehen, deren Patentierung dem Geist des Gesetzes widerspricht.  Daher warten die Inhaber der Softwarepatente, der E-Gesch\"aftsmethoden-Patente und der Internet-Patente nur noch auf eines, bevor sie sich entschlie\ss{}en, die franz\"osischen und europ\"aischen Protagonisten der Neuen Wirtschaft anzugreifen:  die Revision des M\"unchener \"Ubereinkommens, die sich anschickt, den Ausschluss der Computerprogramme von der Patentierbarkeit zu beseitigen.

Ich w\"urde mich Ihnen verbunden f\"uhlen, wenn Sie in den kommenden Konsultationen auf nationaler, europ\"aischer und globaler Ebene alle Ihnen zu Gebote stehenden Mittel einsetzen w\"urden, um zu verlangen,

\begin{enumerate}
\item
dass im November 2000 Art 52 des M\"unchener \"Ubereinkommens nicht ge\"andert wird und somit das Trojanische Pferd nicht aktiviert wird, das derzeit beim EPA schl\"aft, wo zahlreiche missbr\"auchlich an au\ss{}ereurop\"aische Unternehmen vergebene Internet-Patente von einem Tag auf den anderen die Neue Wirtschaft Frankreichs und Europas bedrohen k\"onnen.

\item
dass ein ``Recht, seine eigenen Werke\ (einschlie\ss{}lich Computerprogramme) zu verbreiten'' und ein ``Recht auf Kompatibilit\"at''\ (wie im Gesetzesvorschlag der Abgeordneten Le D\'{e}aux, Paul, Cohen und Bloche\ (www.osslaw.org) ausgef\"uhrt) gesetzlich verankert werden

\item
dass die Begriffe ``technisch'', ``gewerbliche Anwendung'' und ``Programm als solches'' derart gekl\"art werden, dass kein Informationswerk und kein immaterielles Produkt (einschlie\ss{}lich auf Informationssystemen laufende Software) als unmittelbar oder mittelbar patentverletzender Gegenstand in Betracht kommen kann.

\item
dass materielle Produkte oder materielle Erweiterungen von immateriellen Produkten (z.B. MP3-Abspielger\"ate) patentiert werden k\"onnten, sofern die Kriterien der Neuheit, Technizit\"at und industriellen Anwendbarkeit dieses materiellen Produktes erf\"ullt werden, und zwar unabh\"angig von den darin verwendeten Softwareelementen betrachtet.

\item
dass unverz\"uglich eine offene und demokratische Diskussion auf Grundlage ausf\"uhrlicher wissenschaftlicher Studien \"uber die wirtschaftlichen und gesellschaftlichen Wirkungen des Patentsystems auf die Informationsgesellschaft in Angriff genommen wird.

\item
dass eine frei verf\"ugbare und \"uber freie Software zug\"angliche umfassende Patentdatenbank aufgebaut wird, um den KMU die Mittel an die Hand zu geben, mit Patentgefahren in Europa und der Welt besser fertig zu werden.
\end{enumerate}

Da das Europ\"aische Patentamt keinerlei Studie publiziert hat, um die Ausweitung der Patentierbarkeit auf Computerprogramme zu rechtfertigen, obwohl Wirtschaftswissenschaftler bewiesen haben, dass das Patentsystem zu einer Minderung der Innovation in der Software\"okonomie f\"uhren k\"onnte, scheint es mir ferner an der Zeit, eine Betriebspr\"ufung des Europ\"aischen Patentamtes in Auftrag zu geben, um nach Mitteln zu suchen, wie man die Entscheidungen dieser Institution besser kontrollieren und in Einklang mit dem Allgemeininteresse und den Grundprinzipien einer unparteiischen Rechtsprechung bringen kann.
\end{politcit}

